---

typora-root-url: images
---

# 三、JDK 8 新特性

## 1、Lambda表达式

​	上联：左右遇一括号省

​	下联：左侧推断类型省

​	横批：能省则省

---

​	Lambda表达式（外文名：**lambda** [expression](https://baike.sogou.com/lemma/ShowInnerLink.htm?lemmaId=52918064&ss_c=ssc.citiao.link)）是一个**匿名函数**，即**没有函数名的函数**。

​	**介绍：**使用它设计的**代码会更加简洁**。当开发者在编写Lambda表达式时，也会随之被编译成一个：**函数式接口**。

### （1）Lambda语法

​	**一行**执行语句的写法：

```java
(parameters)->expression
```

​	如果有**多行**执行语句，可以加上 `{}`

```java
(parameters)->{statements;}
```

---

**语法格式一：**无参数，无返回值

```java
public void test1(){
 	Runable r = new Runnable(){
        // 局部变量
        int num = 0;// jdk 1.7前，必须是：final
        @Override
        public void run(){
            System.out.println("Hello world!");
        }
    };
	r.run();
}
```

**等价于：**

```java
Runnable r1 = () ->  System.out.println("Hello world!");
r1.run();
```

---

**语法格式二：**有一个参数，并且无返回值

```java
public void test2(){
    Consumer<String> con = (x) -> System.out.println(x);
    con.accept("Lambda语法二");
}
```

---

**语法格式三：**若只有一个参数，小括号可以**省略不写**

```java
public void test2(){
    Consumer<String> con = x -> System.out.println(x);
    con.accept("Lambda语法二");
}
```

---

**语法格式四：**有两个以上的参数，有返回值，并且Lambda体有多条语句

```java
// 原来的匿名内部类
public void lambda1() {
	Comparator<Integer> com = new Comparator<Integer>() {
		@Override
		public int compare(Integer o1, Integer o2) {
			return Integer.compare(o1, o2);
		}
	};
	TreeSet<Integer> ts = new TreeSet<>(com);//添加写好的重写比较方法
}
```
**等价于：**

```java
// Lambda表达式
public void lambda2() {
	Comparator<Integer> com = (x, y) ->{
      	return Integer.compare(x, y);   
    }      
	TreeSet<Integer> ts = new TreeSet<>(com);
}
```
---

**语法格式五：**若Lambda体中只有一条语句，**return 和 大括号**都可以省略

```java
// Lambda表达式
public void lambda2() {
	Comparator<Integer> com = (x, y) ->Integer.compare(x, y);
	TreeSet<Integer> ts = new TreeSet<>(com);
}
```

---

**语法格式六：**Lambda表达式的**参数列表数据类型**可以**省略不写**，因为：**JVM编译器**可以通过：**上下文推断出** 数据类型，即：**类型推断**。

```java
（Integer x,Integer y) -> Integer.compare(x,y);

// 第二个可不写参数，上下文推断（也就是第一个参数）
List<String> list = new ArrayList<>(); 
```

### （2）Lambda基础

​		Java 8 中引入了一个**新的操作符**：**->**  （称为：箭头操作符或Lambda操作符）

​		Lambda表达式拆分为：左侧（**参数列表**）、右侧（需要**执行的功能**，即：Lambda体）

### （3）Lambda认识

#### 	-	准备条件

```java
public class Employee {
	private String name;
	private int age;
	private double salary;
```

---

```java
	public static void main(String[] args) {
		List<Employee> employees = Arrays.asList(
				new Employee("张三",18,9999.0),
				new Employee("李四",38,5555.0),
				new Employee("王五",50,3333.0),
				new Employee("赵六",17,6666.0),
				new Employee("电七",16,7777.0)
		);
	}
```

#### 	-	传统写法

​	**需求1：**获取当前公司中**员工年龄**大于35的员工信息

```java
	public List<Employee> filterages(List<Employee> list){
		List<Employee> emps = new ArrayList<>();
		
		for(Employee emp:list) {
			if(emp.getAge()>=35) {
				emps.add(emp);
			}
		}
		return emps;
	}
```

---

​	**增加**一个需求，则需要**重新写一个方法**：

​	**需求2：**获取当前公司中**员工工资**大于3500的员工信息

```java
public List<Employee> filterSalary(List<Employee> list){
	List<Employee> emps = new ArrayList<>();
	
	for(Employee emp:list) {
		if(emp.getSalary()>=3500) {
			emps.add(emp);
		}
	}
	return emps;
}
```
#### 	-	策略设计模式写法

​	**一个需求一个类，方法通用**

```java
public interface MyPredicate<T> {  // 接口类<泛型>
	public boolean Judge(T t);  
}
```

---

​	**需求1：**获取当前公司中**员工年龄**大于35的员工信息

```java
// 实现接口类，并重新对应的方法
public class FilterAges implements MyPredicate<Employee>{  
	@Override
	public boolean Judge(Employee t) {  // 比较年龄
		return t.getAge() > 35;
	}
}
```

---

```java
public List<Employee> filterEmployee(List<Employee> list,MyPredicate<Employee> mp){
	List<Employee> emps = new ArrayList<>();
	
	for(Employee employee:list) {
		if(mp.Judge(employee)) {  // 如果当前对象的年龄大于35，则符合
			emps.add(employee);
		}
	}
	return emps;
}
```
---

​	**增加一个需求**，改为：增加一个`class` 类，并实现`FilterAges`接口，重写：`Judge` 方法：

​	**需求2：**获取当前公司中**员工工资**大于3500的员工信息

```java
public class FilterSalary implements MyPredicate<Employee>{
	@Override
	public boolean Judge(Employee t) { // 如果当前对象的工资大于3500，则符合
		return t.getSalary() > 3500;
	}
}
```

---

```java
public static void main(String[] args) {
	List<Employee> employees = Arrays.asList(
			new Employee("张三",18,9999.0),
			new Employee("李四",38,5555.0),
			new Employee("王五",50,3333.0),
			new Employee("赵六",17,6666.0),
			new Employee("电七",16,7777.0)
	);
	TestLambda testLambda = new TestLambda();
	List<Employee> list1 = testLambda.filterEmployee(employees,new FilterAges());
	
	for(Employee employee : list1) {
		System.out.println(employee);
	}
	
	System.out.println("-------打印工资大于3500的对象-------------");
	
	List<Employee> list2 = testLambda.filterEmployee(employees,new FilterSalary());
	
	for(Employee employee : list2) {
		System.out.println(employee);
	}
```
### （4）函数式接口

​		**Lambda表达式：**需要**“函数式接口”的支持。**

​		**函数式接口：**接口中**只有一个抽象方法**的接口。可以**使用注解@FunctionalInterface修饰**（检查是否是函数式接口）

---

```java
@FunctionalInterface
public interface MyFun {
	public Integer getValue(Integer num);
}
```

```java
// 对一个数进行运算
public static void main(String[] args) {
    
	Integer num1 = operation(100,(x)->x*x);
	System.out.println(num1); // 10000
    
    Integer num2 = operation(100,(x)->x+200);
	System.out.println(num2); // 300
}

public static Integer operation(Integer num,MyFun mf) {
	return mf.getValue(num);
}
```

### （5）Lambda练习

#### -	重写sort

```java
employees = Arrays.asList(
				new Employee("张三",18,9999.0),
				new Employee("李四",38,5555.0),
				new Employee("王五",50,3333.0),
				new Employee("赵六",17,6666.0),
				new Employee("电七",16,7777.0)
		);

public void test(){
    Collections.sort(employees,(e1,e2)->{
       if(e1.getAge() == e2.getAge()){
           return e1.getName().compareTo(e2.getName);
       }else{
           return Integer.compare(e1.getAge(),e2.getAge())
       } 
    });
}
```

#### -	处理字符串

```java
@FunctionalInterface
public interface MyFunction { // 声明函数式接口
	public String getValue(String str);	
}
```

```java
public class Main {

	public static void main(String[] args) {
		String trim_str = strHandler("\t\t\t 我是谁",(str)->str.trim());
		System.out.println(trim_str); //我是谁
		
		String case_str = strHandler("abcd",(str)->str.toUpperCase());
		System.out.println(case_str); //ABCD
		
		String sub_str = strHandler("abcd",(str)->str.substring(1));
		System.out.println(sub_str);//bcd
	}
	
	// 需求：处理字符串，str：参数，mf：执行的功能
	public static String strHandler(String str,MyFunction mf) {
		return mf.getValue(str);
	}
}
```

#### -	泛型

```java
@FunctionalInterface
public interface MyFunction2<T,R> {
	public R getValue(T t1,T t2);
}
```

```java
public class Main {

	public static void main(String[] args) {
		op(100L,200L,(x,y)->x+y);
		op(100L,200L,(x,y)->x*y); 
	}
	
	// 对于两个Long型数据进行处理
	public static void op(Long l1,Long l2,MyFunction2<Long,Long> mf) {
		System.out.println(mf.getValue(l1, l2));
	}
}
```

## 2、内置的四大核心函数式接口

### （1）Consumer<T> : 消费型接口

```java
void  accept(T t);
```

```java
import java.util.function.Consumer;
public class Main {
	public static void main(String[] args) {
		happy(1000,m -> System.out.println("我消费了"+m+"元"));
        // 我消费了1000.0元
	}
    // 参数1：参数；参数2：执行的功能
	public static   void happy(double money,Consumer<Double> con) {
		con.accept(money);
	}
}
```

### （2）Supplier<T> : 供给型接口

```java
T get();
```

```java
import java.util.ArrayList;
import java.util.List;
import java.util.function.Consumer;
import java.util.function.Supplier;

public class Main {

	public static void main(String[] args) {
		List<Integer> list = getNumList(10,()->(int)(Math.random()*100));// 随机数
		
		for(Integer li:list) {
			System.out.print(li+" ");
		}
        // 5 19 64 45 33 74 17 79 45 60 
	}
	
	// 产生指定个数的整数，并放入集合中
	public static List<Integer> getNumList(int num,Supplier<Integer> sup){
		List<Integer> list = new ArrayList<>();
		
		for(int i=0;i<num;i++) {
			Integer n = sup.get(); // 获得里面的元素
			list.add(n);
		}
		return list;
	}
}
```

### （3）Function<T,R>：函数型接口

​	T：操作；R：返回的值

```java
R apply(T t);
```

```java
import java.util.function.Function;
public class Main {
	public static void main(String[] args) {
		String trim_str = strHandler("\t\t\t 我是谁",(str)->str.trim());
		System.out.println(trim_str); //我是谁
		
		String case_str = strHandler("abcd",(str)->str.toUpperCase());
		System.out.println(case_str); //ABCD
	}
	//处理字符串
	public static String strHandler(String str,Function<String,String> fun) {
		return fun.apply(str);
	}
}
```

### （4）Predicate<T> ： 断言型接口

```java
boolean test(T t);
```

```java
import java.util.ArrayList;
import java.util.Arrays;
import java.util.List;
import java.util.function.Predicate;

public class Main {

	public static void main(String[] args) {
        // Arrays.asList：将一个数组转换为一个List集合
		List<String> list =  Arrays.asList("Hello","atguigu","Lambda","www");
		List<String>  list_str = filterStr(list,(s)->s.length() > 3); // 筛选字符串长度 > 3
	
		for(String li:list_str) {
			System.out.print(li+" ");//Hello atguigu Lambda 
		}
	}
	
	//将满足条件的字符串，放入集合中
	public static List<String> filterStr(List<String> list,Predicate<String> pre){
		List<String> strList = new ArrayList<>();
		
		for(String str:list) {
			if(pre.test(str)) {
				strList.add(str);
			}
		}
		return strList;
	}
}
```

### （5）其他接口

<img src="/../images/其他接口.png" style="zoom:67%;" />

## 3、方法引用与构造器引用

​	概念：若Lambda体中的内容有**方法已经实现了**，我们可以使用：**方法引用**（Lambda表达式的另外一种表现形式）。

​	主要**三种语法格式**：

​		对象 :: 实例方法名
​		类 :: 静态方法名
​		类 :: 实例方法名

---

### （1）对象 :: 实例方法名

```java
	// 对象::实例方法名
	public static void test1() {
		PrintStream ps1 = System.out; //PrintStream 对象
		Consumer<String> con1 = (x)->ps1.println(x);
		con1.accept("abd"); // abd
		// ---------------------------
		PrintStream ps = System.out;
		Consumer<String> con2 = ps::println;//对象::实例方法名
		con2.accept("abd");// abd
		// ---------------------------
		Consumer<String> con3 = System.out::println;
		con3.accept("abc");// abc
	}
```

### （2）类 :: 静态方法名

```java
// 类::静态方法名
public static void test2() {
	Comparator<Integer> com1 = (x,y)->Integer.compare(x,y);
	Comparator<Integer> com2 = Integer::compare;
}
```
### （3）类 :: 实例方法名

```java
// 类::实例方法名
public static void test3() {
	BiPredicate<String,String> bp1 = (x,y)->x.equals(y);
	
	BiPredicate<String,String> bp2 = String::equals;
}
```
### （4）注意

		-	Lambda体中**调用方法的参数列表与返回值类型**，要与函数式接口中抽象方法的**函数列表和返回值类型保持一致**
		-	若Lambda参数列表中的**第一参数**是：实例方法的**调用者**，而**第二参数**是：是实例方法的参数时，可以使用：`ClassName::method`

### （5）构造器引用

​	**无参构造器**

​	注意：调用的**构造器的参数列表**要与函数式接口中**抽象方法的参数列表**保持一致！！

```java
	//构造器引用
	public static void test4() {
		Supplier<Employee> sup = () -> new Employee();
		// 构造器引用方式（无参）
		Supplier<Employee> sup2 = Employee::new; // 返回值：Employee对象
		Employee emp = sup2.get();//get() 函数式接口方法
		System.out.println(emp);
        // 打印：Employee [name=null, age=0, salary=0.0]
	}
```

---

​	**有参构造器**（一个参数）

```java
public Employee(int age) { 
	this.age = age;
}
```

```java
// 构造器引用
public static void test4() {
	// Function<Integer,Employee> fun = (x)-> new Employee(x);
	// 等价于：
	Function<Integer,Employee> fun2 = Employee::new;//参数：Integer，返回类型：Employee对象
	Employee emp = fun2.apply(101);
	System.out.println(emp);// 	Employee [name=null, age=101, salary=0.0]
}
```

---

​	**有参构造器**（两个参数）

```java
public Employee(String name,int age) {
	this.name = name;
	this.age = age;
}
```

​	*BiFunction<String,Integer,Employee>  ：String，Integer：**参数**，Employee：**返回类型***

```java
//构造器引用
public static void test4() {
	BiFunction<String,Integer,Employee> bf = Employee::new;//对象::实例方法名
	Employee emp = bf.apply("tzw", 100);
	System.out.println(emp);//Employee [name=tzw, age=100, salary=0.0]	
}
```
### （6）数组引用

​	Type :: new

```java
//数组引用
public static void test4() {
   // 创建长度为：Integer长的数组，返回一个String数组
	Function<Integer,String[]> fun1 = (x) ->new String[x];
	String[] strs = fun1.apply(10); //创建一个长度为：10的string数组
	System.out.println(strs.length);
	
	// 上面等价于：
	Function<Integer,String[]> fun2 = String[]::new; //访问构造器
	String[] str2 = fun2.apply(20);
	System.out.println(str2.length);
	
}
```
## 4、Stream API

### （1）简述

​	**概念：**为JAVA 8中处理集合的关键抽象概念，可以对**指定的集合**进行操作，可以执行非常复杂的：**查找、过滤和映射数据**等操作。

​	使用Stream API 对集合数据进行操作，**类似于**使用SQL执行的**数据库查询**。

​	简而言之，Steam API 提供了一种**高效且易于使用**的**处理数据的方式**。

---

<img src="/../images/stream流.png" style="zoom:67%;" />

[集合讲的是：数据；流讲的是：计算！！！]()

注意：

- Stream流自己**不会存储数据**

- Stream流**不会改变源对象**。相反，会**返回一个持有结果**的：新Stream流

- Stream流操作是**延迟执行**的。意味着要等到**需要结果的时候才执行**。

  （简而言之：**执行终止操作，才会执行：中间操作**）

---

### （2）Stream的操作

**创建Stream**

​	一个数据源（集合、数组等），**获取一个流**。

---

**中间操作**

​	一个中间操作链，对数据源的数据进行处理。

​	**多个中间操作**可以连接起来形成**一个流水线**，除非流水线上触发：终止操作，否则：中间操作不会执行任何的处理！！，而在**执行终止操作**的时候，**一次性全部处理**，称为：**惰性求值**。

|        方法         | 描述                                                         |
| :-----------------: | :----------------------------------------------------------- |
| filter(Predicate p) | 接收Lambda，从流中**排除**某些元素                           |
|      distict()      | **筛选**，通过流所生产元素的hashCode()和equals()去除重复元素。 |
| limit(long maxSize) | 截断流，使其元素**不超过**给定数量。                         |
|    skip(long n)     | **跳过**元素，返回一个：扔掉了前n个元素的流。<br/>若流中不足n个，则返回一个：空流。与limit(n)互补 |

---

**终止操作（终端操作）**

​	一个终止操作，执行中间操作链，并产生结果。

### （3）四种获取流的方式

#### -	list.stream

```java
/*
 *  第一种：
* 	可以通过：Collection系列集合提供的：
* 		Stream()或paralleleStream()
*/
List<String> list = new ArrayList();
Stream<String> stream1 = list.stream();
```

#### -	Arrays.stream

```java
/*
 *  第二种：通过Arrays中的静态方法：stream()获取数据流
 */
Employee[] emps = new Employee[10];
Stream<Employee> stream2 = Arrays.stream(emps);
```

#### -	Stream.of

```java
/*
*  第三种：通过Stream类中的静态方法：of()
*/
Stream<String> stream3 = Stream.of("aa","bb","cc");
```

#### -	Stream.iterate

```java
/*
* 第四种：创建无限流：iterate
* 	 例；从0开始，无线递增：2
*/
Stream<Integer> stream4 = Stream.iterate(0, (x)->x+2);
```

```java
stream4.forEach(System.out::println);// 遍历
// limit：中间操作
stream4.limit(10).forEach(System.out::println);// 遍历（限制10个）
```

```java
// 无线流，生成随机数，限制5个
Stream.generate(()->Math.random())
    .limit(5)
    .forEach(System.out::println);
```

### （4）筛选与切片-中间操作

​	注意：**执行：终止操作，才会执行：中间操作**

---

```java
/*
*   筛选与切片
* filter—————接收：Lambda，从流中排除某些元素；
* limit——————截断流，使其元素不超过给定数量
* skip(n)—————跳过元素，返回一个：扔掉了前n个元素的流。
* 			若流中不足n个，则返回一个：空流。与limit(n)互补
* distinct————筛选，通过流所生产元素的hashCode()和equals()去除重复元素
*/
```
准备工作：

```java
public class Main {
	static List<Employee> employees;
	public static void main(String[] args) {
		employees = Arrays.asList(
				new Employee("张三",18,9999.0),
				new Employee("李四",38,5555.0),
				new Employee("王五",50,3333.0),
				new Employee("赵六",17,6666.0),
				new Employee("电七",16,7777.0)
		);
	}
```

---

#### -	filter

```java
public static void test2() {
	// 中间操作
    Stream<Employee> stream = employees.stream()
    	.filter((e)->{
    	System.out.println("中间操作");
    	return e.getAge()>35;
   	 });
    // 终止操作
//		stream.forEach(System.out::println);
	}
```

​	当**未执行**终止操作时，中间操作也**不执行**。

---

```java
public static void test2() {
	// 中间操作
    // 内部迭代：迭代器由：Stream API 完成
	Stream<Employee> stream = employees.stream()
			.filter((e)->{
				System.out.println("中间操作");
				return e.getAge()>35; // 过滤
			});
	// 终止操作
	stream.forEach(System.out::println);
    /*打印：
        中间操作
        中间操作
        Employee [name=李四, age=38, salary=5555.0]
        中间操作
        Employee [name=王五, age=50, salary=3333.0]
        中间操作
        中间操作
    */
}
```
#### -	limit

```java
public static void test2() {
	employees.stream()
		.filter((e)->{
			System.out.println("断路");
			return e.getAge() > 35;
		})
		.limit(2)  // 限制2条，当满足条件，则不继续过滤
		.forEach(System.out::println);
}
/*
打印结果：
    断路
    断路
    Employee [name=李四, age=38, salary=5555.0]
    断路
    Employee [name=王五, age=50, salary=3333.0]
*/
```
#### -	skip(n)

```java
public static void test2() {
	employees.stream()
		.filter((e)->{
			return e.getSalary() > 3500;
		})
		.skip(2) // 跳过前两个
		.forEach(System.out::println);
}
/*
打印结果：
    Employee [name=赵六, age=17, salary=6666.0]
	Employee [name=电七, age=16, salary=7777.0]
*/
```
#### -	distinct

​	**实体类**，**必须重写：**hashCode 和 equals方法

```java
@Override
public int hashCode() {
	final int prime = 31;
	...
}

@Override
public boolean equals(Object obj) {
	if (this == obj)
		return true;
	...
}
```
**更改数据**

```java
employees = Arrays.asList(
    new Employee("张三",18,9999.0),
    new Employee("李四",38,5555.0),
    new Employee("王五",50,5555.0),
    new Employee("电七",17,7777.0),
    new Employee("电七",17,7777.0)
);
```

```java
public static void test2() {
	employees.stream()
		.filter((e)->e.getSalary() > 5000);
		.skip(2) // 跳过前两个
		.distinct() // 去重，必须完全一致
		.forEach(System.out::println);
}
/*
打印结果：
    Employee [name=王五, age=50, salary=5555.0]
    Employee [name=电七, age=17, salary=7777.0]
*/
```
### （5）映射-中间操作

#### -	map

​	接收：Lambda，将**元素转换成**：其他形式或提取信息。接收：一个函数作为参数，该函数会**被应用到每个元素上**，并将其**映射成一个新的元素**。

```
eg:{{aaa},{bbb},{ccc}}
map：将数组的每一个元素加入到流中，例如：{aaa}
```

![](/../images/map映射.png)

---

#### -	flatMap

​	接收：一**个函数**作为参数，将流中的**每个值都换成另一个流**，然后把所有流**连接成一个流**。

```
eg:{{aaa},{bbb},{ccc}}
flatmap：将数组的每一个元素流的元素加入到流中，例如：{aaa}——>{a,a,a}
```

---

```java
List<String> list = Arrays.asList("aaa","bbb","ccc","ddd");
Stream<Character> sm = list.stream()
		.flatMap(Main::filterCharater); //{a,a,a},{b,b,b}
sm.forEach(System.out::println);
/*
打印结果：
    a
    a
    a
    b
    b
    ...
*/
```

```java
public static Stream<Character> filterCharater(String str) {
    List<Character> list = new ArrayList<>();
   	for(Character ch : str.toCharArray()) {
    	list.add(ch);
    }
    return list.stream();
}
```

### （6）排序-中间操作

#### -	自然排序（sorted）

```java
List<String> list = Arrays.asList("aaa","bbb","ccc","ddd");
list.parallelStream()
	.sorted()  // 自然排序
	.forEach(System.out::println);
/*
打印结果：
   	ccc
    aaa
    ddd
    bbb
*/
```

#### -	定制排序（sorted(Comparator com）

```java
public class Main {
	static List<Employee> employees;
	public static void main(String[] args) {
		employees = Arrays.asList(
				new Employee("张三",18,9999.0),
				new Employee("李四",38,5555.0),
				new Employee("王五",50,5555.0),
				new Employee("电七",17,7777.0),
				new Employee("电七",17,7777.0)
		);
		employees.stream()
			.sorted((e1,e2)->{  // 定制排序
				if(e1.getAge()>e2.getAge()) {
					return e1.getName().compareTo(e2.getName());
				}else {
					return e1.getName().compareTo(e2.getName());
				}
			}).forEach(System.out::println);
		
	}
}
```

### （7）查询与匹配-终止操作

|   函数    | 作用                     |
| :-------: | ------------------------ |
| allMatch  | 检查是否匹配所有元素     |
| anyMatch  | 检查是否至少匹配一个元素 |
| noneMatch | 检查是否没有匹配所有元素 |
| findFirst | 返回第一个元素           |
|  findAny  | 返回当前流中的任意元素   |
|   count   | 返回流中元素的总个数     |
|    max    | 返回流中最大值           |
|    min    | 返回流中最小值           |

---

准备条件

```java
public class Employee {
	private String name;
	private int age;
	private double salary;
	private Status Status; // 枚举状态
	public enum Status{
		free,
		busy,
		vocation;
	}
```

```java
public class Main {
	static List<Employee> employees;
	public static void main(String[] args) {
		employees = Arrays.asList(
				new Employee("张三",18,9999.0,Status.free),
				new Employee("李四",38,5555.0,Status.busy),
				new Employee("王五",50,5555.0,Status.vocation),
				new Employee("电七",17,7777.0,Status.free),
				new Employee("电七",17,7777.0,Status.busy)
		);
```

#### -	allMatch

```java
boolean b1 = employees.stream()
				// 匹配 所有的元素状态是否都为：busy
			.allMatch((e)->e.getStatus().equals(Status.busy));
System.out.println(b1); // false
```

#### -	anyMatch

```java
boolean b2 = employees.stream()
				// 匹配 所有的元素状态是否有：busy
			.anyMatch((e)->e.getStatus().equals(Status.busy));
System.out.println(b2); // true
```

#### -	noneMatch

```java
boolean b3 = employees.stream()
				// 匹配 所有的元素是否没有：busy
			.noneMatch((e)->e.getStatus().equals(Status.busy));
System.out.println(b3); // false
```

#### -	findFirst

```java
// 获取排序后的第一个元素
Optional<Employee> op = employees.stream()
			.sorted((e1,e2)->Double.compare(e1.getSalary(), e2.getSalary()))
			.findFirst(); // 返回类型：Optional
System.out.println(op.get());
//Employee [name=李四, age=38, salary=5555.0, Status=busy]
```

#### -	findAny

```java
// 返回状态为：free的元素
Optional<Employee> op2 = employees.stream()
				.filter((e)->e.getStatus().equals(Status.free))
				.findAny();
System.out.println(op2.get());
// Employee [name=张三, age=18, salary=9999.0, Status=free]
```

#### -	count

```java
Long count = employees.stream()
				.count();
System.out.println(count); //5
```

#### -	max

```java
Optional<Employee> op3 = employees.stream()
				.max((e1,e2)->Double.compare(e1.getSalary(), e2.getSalary()));
System.out.println(op3.get());
//Employee [name=张三, age=18, salary=9999.0, Status=free]
```

#### -	min

```java
Optional<Double> op4 = employees.stream()
			.map(Employee::getSalary) // 先把所有对象的工资提取出来
			.min(Double::compare); // 在所有工资找最低
System.out.println(op4.get());	//	5555.0
```

### （8）reduce-规约

​	**概念：**reduce(T identity, BinaryOperator) / reduc(BinaryOperator)

​	简而言之，就是**将流中元素反复结合起来**，得到一个值。

| 方法                            | 作用                                                         |
| ------------------------------- | ------------------------------------------------------------ |
| reduce(T iden,BinaryOperator b) | 可以将流中元素**反复结合起来**，得到一个值<br />返回：T      |
| reduce(BinaryOperator b)        | 可以将流中元素**反复结合起来**，得到一个值<br />返回：Optional<T> |

---

```java
public class Main {
	public static void main(String[] args) {
		List<Integer> list = Arrays.asList(1,2,3,4,5,6,7,8,9,10);
		Integer sum = list.stream()
            	// x：0，y：1（初始）
				.reduce(0, (x,y)->x+y);
		System.out.println(sum); //55
	}
```

![](/../images/规约1.png)

​	若**未指定：x**（起始值），可以返回为：null。

```java
Optional<Double> op = employees.stream()
		.map(Employee::getSalary)
		.reduce(Double::sum);
System.out.println(sum);
```

---

### （9）collect-收集

​		collecct——将流**转换为：其他形式**。接收一个Collector接口的实现，用于给**Stream中元素**做：**汇总**的方法。

```java
public static void init() {
	employees = Arrays.asList(
			new Employee("张三",18,9999.0,Status.free),
			new Employee("李四",38,5555.0,Status.busy),
			new Employee("王五",50,5555.0,Status.vocation),
			new Employee("电七",17,7777.0,Status.free),
			new Employee("电七",17,7777.0,Status.busy)
	);
}
```
---

#### -	转换List

```java
// 将流中的元素转换为：list
List<String> list = employees.stream()
    .map(Employee::getName) // 获取对象的名字存入流中
    .collect(Collectors.toList());
list.forEach(System.out::println);
打印：
    张三
    李四
    王五
    电七
    电七
```

#### -	转换Set

```java
// 将流中的元素转换为：Set
Set<String> set = employees.stream()
    .map(Employee::getName) // 获取对象的名字存入流中
    .collect(Collectors.toSet());
set.forEach(System.out::println);
打印：
    张三
    李四
    王五
    电七
    电七
```
#### -	转换HashSet

```java
// 将流中的元素转换为：HashSet
HashSet<String> hs = employees.stream()
	.map(Employee::getName) // 获取对象的名字存入流中
	.collect(Collectors.toCollection(HashSet::new));
 hs.forEach(System.out::println);
```

#### -	获取流中元素个数

```java
Long count = employees.stream()
			.collect(Collectors.counting());
System.out.println(count); // 5
```

#### -	求工资平均值

```java
Double avg = employees.stream()
			.collect(Collectors.
                     averagingDouble(Employee::getSalary));
System.out.println(avg); // 7332.6
```

#### -	工资总和

```java
Double sum = employees.stream()
				.collect(Collectors.
					summingDouble(Employee::getSalary));
System.out.println(sum);  //36663.0
```

#### -	最大值

```java
Optional<Employee> max = employees.stream()
				.collect(Collectors
                         .maxBy((e1,e2)->Double.compare(e1.getSalary(),e2.getSalary())));
System.out.println(max);
//打印：
//Optional[Employee [name=张三, age=18, salary=9999.0, Status=free]]
```

#### -	最小值

```java
Optional<Double> min = employees.stream()
				.map(Employee::getSalary)
				.collect(Collectors.minBy(Double::compare));
System.out.println(min.get()); // 5555.0
```

#### -	单级分组

```java
// 按状态分组查询，返回：map集合
Map<Status,List<Employee>> map = employees.stream()
			.collect(Collectors.groupingBy(Employee::getStatus));
System.out.println(map);
```

#### -	多级分组

```java
// 先按状态分组，再按年龄分组，返回：map集合
Map<Status,Map<String,List<Employee>>> map = employees.stream()
			.collect(Collectors.groupingBy(Employee::getStatus,Collectors.groupingBy((e)->{
				if(((Employee) e).getAge()<=35) {
					return "青年";
				}else {
					if(((Employee) e).getAge() <= 50) {
						return "中年";
					}else {
						return "老年";
					}
				}
          })));
//{free={青年=[Employee [name=张三, age=18, salary=9999.0, St....
```

#### -	summarizingDouble

```java
DoubleSummaryStatistics dss = employees.stream()
				.collect(Collectors.
                         summarizingDouble(Employee::getSalary));
System.out.println(dss);
/*
DoubleSummaryStatistics{count=5, sum=36663.000000, min=5555.000000, average=7332.600000, max=9999.000000}
*/
```

```java
System.out.println(dss.getMax()); // 直接获取最大值
```

### （10）Strean练习

```java
public class Test {
	static List<Employee> employees;
	public static void main(String[] args) {
		init();
		test1();
	}
	...
	public static void init() {
		employees = Arrays.asList(
				new Employee("张三",18,9999.0,Status.free),
				new Employee("李四",38,5555.0,Status.busy),
				new Employee("王五",50,5555.0,Status.vocation),
				new Employee("电七",17,7777.0,Status.free),
				new Employee("电七",17,7777.0,Status.busy)
		);
	}
}
```

---

#### -	求平方

```java
/*
*  给定一个数组列表，如何返回一个由每个数的平方构造的列表
*  eg：[1,2,3,4,5,6]  返回:[1,4,9,16,25,36]
*/
public static void test1() {
       Integer[] nums = new Integer[] {1,2,3,4,5,6};
       Arrays.stream(nums)
           .map((x)->x*x)
           .forEach(System.out::println);
}
```

#### -	求流中的元素个数

```java
/*
* 怎么样用map 和 reduce 方法数一数 流中有多少个Employee
*/
public static void test2() {
	Optional<Integer> count = employees.stream()
			.map((e)->1) // 永远为真
			.reduce(Integer::sum);
	System.out.println(count.get()); // 5
}
```

### （11）Stream综合练习

```java
// 交易员
public class Trader {
	private String name; // 姓名
	private String city; // 城市
```

```java
// 交易信息
public class Transaction {
	private Trader trader;
	private int date;
	private int price;
```

```java
public class TestTransaction {
	private static List<Transaction> transaction;
	public static void main(String[] args) {
		init();
		test5();
	}
	...
	public static void init() {
		Trader raoul = new Trader("Raoul","Cambridge");
		Trader mario = new Trader("Mario","Milan");
		Trader alan = new Trader("Alan","Cambridge");
		Trader brian = new Trader("Brian","Cambridge");
		
		transaction = Arrays.asList(
			new Transaction(brian,2011,300),
			new Transaction(raoul,2012,1000),
			new Transaction(raoul,2011,400),
			new Transaction(mario,2012,710),
			new Transaction(mario,2012,700),
			new Transaction(alan,2012,950)
		);
	}
```

---

#### - 找出2011年发生的所有交易，并按交易额排序（升序）		

```java
public static void test1() {
	transaction.stream()
		.filter((t)->t.getDate() == 2011)
		.sorted((t1,t2)->Integer.compare(t1.getPrice(), t1.getPrice()))
		.forEach(System.out::println);
	/*
	 * 	Transaction [trader=Trader [place=Brian, name=Cambridge], date=2011, price=300]
		Transaction [trader=Trader [place=Raoul, name=Cambridge], date=2011, price=400]

	*/
}
```

#### -	交易员都在那些不同的城市工作过

```java
public static void test2() {
    transaction.stream()
        .map((t)->t.getTrader().getCity())
        .distinct()
        .forEach(System.out::println);
    /*
		Brian
		Raoul
		Mario
		Alan
	*/
}
```

#### -	查找所有来自剑桥的交易员，并按姓名排序

```java
public static void test3() {
	transaction.stream()
		.filter((t)->t.getTrader().getCity().equals("Cambridge"))
		.map(Transaction::getTrader)
		.sorted((t1,t2) -> t1.getName().compareTo(t2.getName()))
		.distinct()
		.forEach(System.out::println);
}
Trader [place=Alan, city=Cambridge]
Trader [place=Brian, city=Cambridge]
Trader [place=Raoul, city=Cambridge]
```

#### -	返回所有交易员的姓名字符串，按字符顺序排序

```java
public static void test4() {
// 按字母排序
	String str = transaction.stream()
		.map((t)->t.getTrader().getName())
		.sorted()
		.reduce("",String::concat);
	System.out.println(str);
}
AlanBrianMarioMarioRaoulRaoul
```

#### -	有没有交易员是在米兰工作的

```java
public static void test5() {
		boolean b1 = transaction.stream()
			.anyMatch((t)->t.getTrader().getCity().equals("Milan"));
		System.out.println(b1);//true
	}
```

#### -	打印生活在剑桥的交易员的所有交易额

```java
public static void test6() {
		Optional<Integer> sum = transaction.stream()
			.filter((e)->e.getTrader().getCity().equals("Cambridge"))
			.map(Transaction::getPrice)
			.reduce(Integer::sum);
		
		System.out.println(sum.get()); //2650	
	}
```

#### -	所有交易中，最高的交易额是多少

```java
public static void test7() {
		Optional<Integer> max = transaction.stream()
				.map((t)->t.getPrice())
				.max(Integer::compare);
		System.out.println(max); //Optional[1000]
	}
```

#### -	找到交易额最小的交易

```java
public static void test8() {
		Optional<Transaction> op = transaction.stream()
				.min((t1,t2)->Integer.compare(t1.getPrice(),t2.getPrice()));
		System.out.println(op.get());
	}
Transaction [trader=Trader [place=Brian, city=Cambridge], date=2011, price=300]
```

---

## 5、并行流与顺序流

​	并行流概念：把一个内容分成多个数据块，并用不同的线程分别处理每个数据块的流。

---

```
// 并行流与顺序流之间的切换，Stream API
parallel()
sequential()
```

### （1）Fork/Join框架

​	适用场景：**数据量很大的**情况。

​	**简介：**在必要的情况下，将一个大任务，进行**拆分（fork）成若干个小任务**（拆到不可再分），再见一个个的小任务运算的**结果进行join汇总**。

![](/../images/Fork——join.png)

---

### （2）Fork/Join框架与传统线程池的区别

​	采用 ” **工作窃取** “ 模式（work-stealing）。

​	当执行新的任务时，可以将其**拆分分成更小的任务**执行，并将：小任务**添加到：线程队列**中，然后再**从一个随机线程的队列**中：**偷**一个并把它放在**自己的队列**中。

<img src="/../images/fork.png" style="zoom:67%;" />

---

​	相对于一般的线程池实现，`fork/join` 框架的优势体现在对其中包含的任务的处理方式。

---

​	在一般的线程池中，如果一个线程正在执行的任务**由于某些原因无法继续运行**，那么该线程会处于等待状态。

​	而`fork/join` 框架实现中，如果某个子问题由于**等待另外一个子问题的完成**，而无法继续运行，那么处理该子问题的线程会**主动寻找其他尚未运行的子问题**来执行。减少了线程的等待时间，提高了性能。

### （3）演示累加100亿

#### -	传统方式

**准备条件**

```java
// 继承RecursiveTask
public class ForkJoinCalculate extends RecursiveTask<Long> {
    /*
	 * 		serialVersionUID适用于Java的序列化机制。
	 * 		简单来说，Java的序列化机制是通过判断类的serialVersionUID来验证版本一致性的。
	 * 在进行反序列化时，JVM会把传来的字节流中的serialVersionUID与本地相应实体类的serialVersionUID进行比较，
	 * 如果相同就认为是一致的，可以进行反序列化，
	 * 否则就会出现序列化版本不一致的异常，即是InvalidCastException。
	 */
	private static final long serialVersionUID = 12345678997L;
	
	private long start; // 累加的起始数
	private long end; // 累加的终止数
	
	private static final long threshold = 10000; 
	// 构造器
	public ForkJoinCalculate(long start,long end) {
		this.start = start;
		this.end = end;
	}
	
	@Override
	protected Long compute() {
		long length = end - start;
		// 默认：0-10000的累加，若超过10000，则拆分
		if(length <= threshold ) {
			
			long sum = 0;
			
			for(long i= start;i<=end;i++) {
				sum+=i;
			}
			return sum;
		}else { // 超过10000，则进行拆分操作
			long middle = (start + end) / 2;//拆分一半
			// 获取左边的和
			ForkJoinCalculate left = new ForkJoinCalculate(start,middle);// 重新创建一个对象
			left.fork();//拆分子任务，同时压入：线程队列
			
			// 获取右边的和
			ForkJoinCalculate right = new ForkJoinCalculate(middle+1,end);
			right.fork();//拆分子任务，同时压入：线程队列
			
			// 合并值
			return left.join() + right.join();
		}
	}	
}
```

```java
public static void main(String[] args) {
	 test1();
	 test2();
}
```
---

​	顺序累加（**一次性累加完**）

```java
// 普通的for方法（耗费时间为：4082，数据量越大时间越多）
public static void test2() {
    Instant start = Instant.now();//获得运行此刻的时间

    long sum = 0L;
    for(long i=0;i<=10000000000L;i++) {
        sum += i;
    }
    System.out.println(sum);

    Instant end = Instant.now();//获得运行此刻的时间
    System.out.println("耗费时间为："+
                       Duration.between(start, end).toMillis());
}
```

---

​	**拆分**累加，再汇总

```java
// 使用fork拆分累加（耗费时间为：4239，数据量越大时间越少）
public static void test1() {
    Instant start = Instant.now();//获得运行此刻的时间
    ForkJoinPool  pool = new ForkJoinPool();
    // 从0开始，累加：100亿
    ForkJoinTask<Long> task = new ForkJoinCalculate(0,10000000000L);
    //每个子任务处理之后会带一个返回值,最终所有的子任务的返回结果会join(合并)成一个结果.
    Long sum = pool.invoke(task);//提交子任务

    System.out.println(sum);

    Instant end = Instant.now();//获得运行此刻的时间
    System.out.println("耗费时间为："+
                       Duration.between(start, end).toMillis());
}
```

---

#### -	JAVA 8 并行流	

```java
/*
* java 8 顺序流转 ：并行流
*/
public static void test3() {
// rangeClosed生成一个连续的数，0累加到100亿
	long sum = LongStream.rangeClosed(0, 10000000000L)
		.parallel() // 顺序流 转为：并行流
		.reduce(0,Long::sum);
	System.out.println(sum);
}
```

## 6、接口中的默认方法与静态方法

### （1）默认方法

自 JAVA 8之后，**允许接口有默认的方法** 或 静态方法：

```java
public interface MyFun {
	default String getName() {
		return "MyFun";
	}
}
```

---

问题：若**接口和类**都有相同的方法和实现，优先级如何：

---

```java
public class MyClass {
	public String getName() {
		return "MyClass";
	}
}
```

```java
// 继承MyClass和实现MyFun
public class SubClass extends MyClass implements MyFun{
	
}
```

```java
public static void main(String[] args) {
		SubClass sc = new SubClass();
		System.out.println(sc.getName());//MyClass
}
```

---

### （2）接口方法优先级

​	若一个接口中定义了一个默认的方法，而另外一个**父类或接口中**又**定义了一个同名的方法**时：

- **接口与类：** **默认选择父类**的方法。如果一个父类提供了具体的实现，那么**接口中**具有相同名称和参数的默认方法：**被忽略**。

```java
public class SubClass extends MyClass implements MyFun
```

- **接口与接口**：冲突。如果一个父接口提供了一个默认方法，而另一个接口也提供了一个具有相同名称和参数列表的方法（**不管是否为默认方法**），那么必须**覆盖该方法来解决：冲突**。

```java
// 冲突，必须指定实现那个接口的方法
public class SubClass  implements MyFun,MyFun2..
```

---

### （3）静态方法

```java
public interface MyFun {
	public static void show() {
		System.out.println("接口的static方法");
	}
}
```

## 7、新时间日期API

​	`LocalDate`、`LocalTime`、`LocalDateTime`类的实例是：**不可变的对象**，分别表示使用：`ISO-8601`日历系统的日期、时间、日期和时间。它们提供了简单的日期或时间，并**不包含**当前的时间信息，**也不包含**与时区相关的信息。

---

### （1）Instant

​		**时间戳：**以Unix元年：**1970年1月1日：00:00:00** 到某个时间之间的**毫秒值**

```java
Instant ins1 = Instant.now();
System.out.println(ins1);//2021-04-18T13:02:07.250Z

// 增加小时
OffsetDateTime odt = ins1.atOffset(ZoneOffset.ofHours(8));
System.out.println(odt);//2021-04-18T21:02:07.250+08:00

//1618751002849
System.out.println(ins1.toEpochMilli());

// 增加60秒
Instant ins2 = Instant.ofEpochSecond(60);
System.out.println(ins2);//1970-01-01T00:01:00Z
```

### （2）LocalDate

```java
// 获取本地当前的时间
LocalDateTime ldt = LocalDateTime.now();
System.out.println(ldt); //2021-04-18T20:41:16.624

// 指定时间
LocalDateTime ldt1 = LocalDateTime.of(2021,10,19,13,22,33);
System.out.println(ldt1);//2021-10-19T13:22:33

// 日期运算
LocalDateTime ldt2 = ldt.plusYears(2); //加两年，返回：新实例
System.out.println(ldt2);//2023-04-18T20:47:18.118

LocalDateTime ldt3 = ldt.minusYears(2);//减两年，返回：新实例
System.out.println(ldt3);//2019-04-18T20:47:18.118

System.out.println(ldt.getYear()); //2021
System.out.println(ldt.getMonthValue());//4
System.out.println(ldt.getSecond());//5
```
### （3）Duration

​		Duration：计算两个“**时间”之间的间隔**

```java
Instant ins1 = Instant.now();

try {
	Thread.sleep(1000);
} catch (InterruptedException e) {
	e.printStackTrace();
}

Instant ins2 = Instant.now();
// Duration：计算两个“时间”之间的间隔
Duration duration = Duration.between(ins1,ins2);
System.out.println(duration.toMillis()); //1000
```

### （4）Period

​	Duration：计算两个“**日期”之间的间隔**

```java
LocalDate ld1 = LocalDate.of(2015,1,1);
LocalDate ld2 = LocalDate.now();

Period period = Period.between(ld1, ld2);
System.out.println(period); //P6Y3M17D

System.out.println(period.getYears());//6
System.out.println(period.getMonths());//3
System.out.println(period.getDays());//17
```

### （5）TemporalAdjuster

​	**TemporalAdjuster：**时间校正器。例：将日期调正到“下个周日”等操作。

​	**TemporalAdjusters：**该类通过静态方法，提供了大量的常用TemporalAdjuster的实现。

---

```java
// 获取下个周日
LocalDate nextSunday = LocalDate.now().with(
	TemporalAdjusters.next(DayOfWeek.SUNDAY);
);
```

```java
// 自定义：下一个工作日
LocalDateTime ld3 = ld1.with((L)->{
    LocalDateTime ldt2 = (LocalDateTime) L;

    DayOfWeek dow = ldt2.getDayOfWeek(); //获取周日
    System.out.println(dow); //SUNDAY

    if(dow.equals(DayOfWeek.FRIDAY)) {
        return ldt2.plusDays(3);
    }else {
        if(dow.equals(DayOfWeek.SATURDAY)) {
            return ldt2.plusDays(2);
        }else {
            return ldt2.plusDays(1);
        }
    }
});
System.out.println(ld3);//2021-04-19T21:29:01.176
```

### （6）DateTimeFormatter	

​		作用：**格式化时间/日期**

```java
// 日期格式化，可以使用：自带的
DateTimeFormatter dtf1 = DateTimeFormatter.ISO_DATE;
LocalDateTime ldt = LocalDateTime.now();

String strDate = ldt.format(dtf1);
System.out.println(strDate); // 2021-04-18

// 自定义格式
DateTimeFormatter dtf2 = DateTimeFormatter.ofPattern("yyyy年MM月dd日 HH:mm:ss");
String strDate2 = dtf2.format(ldt);
System.out.println(strDate2);//2021年04月18日 21:39:33

// 字符串 转 日期
LocalDateTime  newDate = ldt.parse(strDate2,dtf2);
System.out.println(newDate); //2021-04-18T21:40:18
```

### （7）ZoneDate

​		作用：**设置 某个 时区 的时间**

```java
// 获取全部的时区
Set<String> set = ZoneId.getAvailableZoneIds();
set.forEach(System.out::println);
/*
* 	Australia/Darwin
	Asia/Khandyga
	Asia/Kuala_Lumpur
	...
*/
// 获取指定的地区的时效
LocalDateTime ldt = LocalDateTime.now(ZoneId.of("Europe/Tallinn"));
System.out.println(ldt); //2021-04-18T16:48:33.890

ZonedDateTime zdt = ldt.atZone(ZoneId.of("Asia/Shanghai"));
System.out.println(zdt); //2021-04-18T16:49:40.016+08:00[Asia/Shanghai]
```

## 8、Optional

​	作用：**最大减少**空指针异常。

```
Optional容器类的常用方法：
（1）Optional.of(T t)：创建一个Optional实例
（2）Optional.empty()：创建一个空的Optional实例
（3）Optional.ofNullable(T t)：若t不为null，创建Optional实例，否则创建：空实例
（4）isPresent()：判断是否包含值
（5）orElse(T T)：如果调用对象包含值，返回该值，否则返回：T
（6）orElseGet(Supplier s)：如果调用对象包含值，返回该值，否则返回：s获取的值
（7）map(Function f)：如果有值，对其处理，并返回处理后的Optional，否则返回Optional.empty()
（8）flatMap(Function mapper)：与map类似，要求返回值必须是：Optional
```

---

```java
public static void test1(){
	// 空指针异常，可以快速定位：空异常的位置
	Optional<Employee> op = Optional.of(null);
    // 若需要null对象，可以使用：empty()
	Employee emp = op.get();
	System.out.println(emp);
}
```

---

**例题：**判断一个男人心中是否有：女神

**普通写法：**if...else判断

---

JAVA 8 **使用Optional：**

```java
// 女神类：Godness.class
public class Godness{
	private String name;
	...
}
```

```java
// 新男人类：NewMan.class
public class NewMan{
// 若心中木有女神，则默认：null，使用Optional.empty，避免null异常
	private Optional<Godness> godness = Optional.empty();
    ...
}
```

**测试：**

```java
public static void test2){
	// Optional.ofNullable方法构建对象
	Optional<NewMan> op = Optional.ofNullable(null);
	String gn_name = getGodnessName(op);
    System.out.println(gn_name); // 默认：白
    
    Optional<NewMan> op = Optional.ofNullable(new NewMan());
	String gn_name = getGodnessName(op);
    System.out.println(gn_name); // 默认：白
    
    Optional<Godness> gn = Optional.ofNullable(null);
    String gn_name = getGodnessName(op);
    System.out.println(gn_name); // 默认：白
    
    Optional<Godness> gn = Optional.ofNullable(new Godness("涂老师"));
    String gn_name = getGodnessName(op);
    System.out.println(gn_name); // 默认：涂老师
}
```

```java
public static String getGodnessName(Optional<NewMan> man){
	return man.orElse(new NewMan())//若man为空，则创建
		.getGodness() // 获得女神，若未空，则orElse
		.orElse(new Godness("白"))// 默认女神名字
		.getName();// 获得女神名字
}
```

# 五、Java进阶篇

## 1、初始化顺序

### （1）测试单类的初始化顺序

```java
public class Main {

	public static String staticField = "static field";
	
	static {
		System.out.println(staticField);
		System.out.println("static Block");
	}
	
	private String field = "member field";
			
	/*
	 * 非静态初始块
	 * 	1.普通代码块：直接在{ }中出现的
		2.构造代码块：在构造函数的{}中出现的
		3.静态代码块：static{}中出现的
		4.同步代码块：多线程中出现
	 * 
	 */
	{
		System.out.println(field);
		System.out.println("non-static block");
	}
	
	public Main() {
		System.out.println("constructor");
	}
	
	public static void main(String[] args) {
		new Main();
	}
}
```

```
static field
static Block
member field
non-static block
constructor
```

结论：

​		**静态变量 > 静态初始块 > 成员变量 > 非静态初始块 > 构造器**

---

### （2）类继承的初始化顺序

​	**父类**的静态**变量**和静态**初始块**肯定是**先于子类**加载的，但是同一级别的类，在**类中的顺序**就**决定了它们的初始化顺序**，**而不是变**量**一定会优先于**初始块。

```java
public class Parent {
	private static String parentStaticField = "parent static field";
	
	static {
		System.out.println(parentStaticField);
		System.out.println("parent static block");
	}
	
	private String parentField = "parent member field";
	
	{
		System.out.println(parentField);
		System.out.println("parent non-static block");
	}
	
	public Parent() {
		System.out.println("parent constructor");
	}
}
```

```java
private static String childStaticField = "child static field";
	
	static {
		System.out.println(childStaticField);
		System.out.println("child static block");
	}
	
	private String childField = "child member field";
	
	{
		System.out.println(childField);
		System.out.println("child non-static block");
	}
	
	public Child() {
		System.out.println("child constructor");
	}
	
	public static void main(String[] args) {
		new Child();
	}
}
```

```
parent static field
parent static block
child static field
child static block
parent member field
parent non-static block
parent constructor
child member field
child non-static block
child constructor
```

结论：

**父类静态变量 > 父类静态初始块 > 子类静态变量 > 子类静态初始块 > 父类成员变量 > 父类非静态初始块 > 父类构造器 > 子类成员变量 > 子类非静态初始块 > 子类构造器**

---

## 2、



## 3、

